\documentclass[parskip=half]{scrreprt}

\usepackage{nccfoots}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[juratotoc]{scrjura}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
\date{19. August 2019}

\makeatletter
\let\insertdate\@date
\renewcommand*{\parformat}{%
  \global\hangindent 2em
  \makebox[2em][l]{(\thepar)\hfill}\hspace{-0,3cm}
}
\makeatother

\title{Vereinssatzung der Verbrauchergemeinschaft Hamsterbacke}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Präambel}
\subsection{Problembeschreibung und Motivation}
Landwirtschaft und Ernährung stehen seit einiger Zeit verstärkt und kontrovers im Fokus der öffentlichen Wahrnehmung: Verbraucher*innen wird zunehmend klar, dass die aktuelle Art Lebensmittel zu produzieren hinsichtlich ihrer Auswirkungen auf die Natur und unsere Umwelt langfristig nicht tragbar ist:
\begin{itemize}
  \item Verlust an Biodiversität und strukturelle Verarmung der Kulturlandwirtschaft
  durch steigende Schlaggrößen, engere und monotonere Fruchtfolgen, steigender
  Pestizid- und Düngemitteleinsatz, Wegfall von Landschaftsstrukturen wie Hecken
  und Brachland
  \item Verlust von Bodenfruchtbarkeit und Bodenstruktur durch Übernutzung,
  unangepasste Bearbeitung sowie Verdichtung durch immer schwerere Landmaschinen
  \item Verschmutzung von Oberflächengewässern und Grundwasser durch übermäßige
  Düngung
  \item Hohe Treibhausgasemissionen durch lange und häufige Transporte,
  Verwendung energieintensiver Düngemittel und intensive Tierhaltung
\end{itemize}
Gleichzeitig hat die Gesellschaft gestiegene  ethische Ansprüche an das Tierwohl, welche mit der industrialisierten Herstellung von tierischen Produkten nicht vereinbar sind. Die Globalisierung des  Handels mit Agrarprodukten zerstört weltweit bäuerliche Existenzen und Märkte. Auch lokale, traditionell bäuerliche Betriebe leiden unter dieser Entwicklung. Die Folgen sind ein zunehmender Kosten- und Effizienzdruck, Abhängigkeit vom Weltmarkt, unzumutbare Arbeitsbedingungen, immer weniger Betriebe die jeweils eine immer größere Fläche bewirtschaften, die Aufgabe kleinerer Höfe und die Erosion der gesellschaftlichen Verankerung der Landwirtschaft vor Ort.
Auch in der Region Bayreuth bzw. Raum Oberfranken sind diese Entwicklungen spürbar. Landwirt*innen fühlen sich oftmals Marktzwängen  unterworfen oder leiden unter Regularien, welche nur von Großbetrieben sinnvoll eingehalten werden können. Dadurch können sie es sich oft nur schwer leisten, Umweltaspekte mehr in ihre Produktionsweise zu integrieren. Sie wünschen sich Verständnis seitens der Verbraucher*innen für die Herausforderungen, denen sie sich stellen müssen und Sicherheit, dass sie ihre Produkte auch dann verkaufen können, wenn sie durch innovative Anbau- und Produktionsmethoden etwas teurer werden. Auf der anderen Seite würden Verbraucher*innen gerne regionale Produkte beziehen, bei denen sie darauf vertrauen können dass sie in ihrem Sinne umweltgerecht und sozial fair produziert wurden.
Ein maßgebliches Problem für die Vermarktung bzw. den Bezug solcher Lebensmittel ist die räumliche Distanz und die unzureichende Vernetzung der beteiligten Akteure. Produzent*innen befinden sich zumeist verstreut im ländlichen Raum, während Konsument*innen vornehmlich in dicht besiedelten, städtischen Milieus ansässig sind. Eine Bündelung von regionalen Produkten "mit Mehrwert" fehlt. Ohne einen signifikanten Sprung nach vorne in der Nachfrage nach solchen Erzeugnissen ist ein zukunftsweisender Wandel in der Landwirtschaft und Lebensmittelproduktion unwahrscheinlich.
\subsection{Unser Ziel}
Wir wollen dazu beitragen, Vertrauen und Verständnis zwischen regionalen Produzent*innen und Konsument*innen von Lebensmitteln herzustellen und eine Ausweitung der umweltgerechten, ressourcenschonenden und sozial-fairen Lebensmittelproduktion zu ermöglichen, die unsere Kulturlandschaft pflegt und erhält.
\subsection{Unser Ansatz}
Dazu wollen wir ein Netzwerk von Produzent*innen und Konsument*innen aufbauen, durch Veranstaltungen Dialog ermöglichen und selbst Hand anlegen wenn es um den Aufbau, Erhalt und die Pflege einer artenreichen, multifunktionellen, stabilen und resilienten Kulturlandschaft geht. Wir wollen herausfinden, wie die Strukturen für ein in der Region verankertes, langfristig enkeltaugliches Ernährungssystem beschaffen sein können und müssen, und vernetzen uns dazu mit anderen Organisationen (z.B. Solidarische Landwirtschaft, ökologische Anbauverbände, Natur- und Umweltschutzorganisationen) und mit Forschungseinrichtungen (z.B. Universitäten, landwirtschaftlichen Forschungsinstituten).

Wir wollen es Verbraucher*innen möglichst leicht machen, regional erzeugte Produkte mit ökologisch-sozialem Mehrwert zu beziehen. Dadurch geben wir einer regionalen und ökologischen Landwirtschaft und Lebensmittelproduktion ein Fundament, das unabdingbar ist um signifikante Veränderungen zu erreichen. Wir wollen eine Plattform etablieren, über die die Vermarktung von regionalen Produkten näher zu den Verbraucher*innen rückt, dabei Verpackungsabfall und Wege so gut es geht einspart und einen Beitrag zur Erhaltung einer funktionierenden Kulturlandschaft leistet. Dafür halten wir das Konzept einer nicht-gewinnorientierten, ökologischen Verbrauchergemeinschaft für regionale Produkte für unabdingbar.

\begin{contract}

\Clause{title={Name und Sitz}}
Der Verein führt den Namen „Hamsterbacke“. Der Verein wird in das Vereinsregister
beim Amtsgericht Bayreuth eingetragen; nach der Eintragung führt er den Zusatz „e.V.“.

Der Sitz des Vereins ist in Bayreuth. Geschäftsjahr des Vereins ist das Kalenderjahr.

\Clause{title={Vereinszweck}}
Der Verein verfolgt  insbesondere folgende gemeinnützige Zwecke:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item die Förderung der Verbraucherberatung zum Umwelt- und Naturschutz und
  zum Schutz der Artenvielfalt
  \item die Förderung von Bildung und Forschung sowie der Verbraucherberatung
\end{enumerate}

Dem Satzungszweck  wird insbesondere entsprochen durch:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Veranstaltungsangebote zur Verbraucherinformation, wie zum Beispiel
  Vorträge und Exkursionen zur Förderung des direkten Kontakts zwischen
  Verbraucher*innen und Erzeuger*innen
  \item Förderung von bäuerlicher, tiergerechter, ressourcenschonender
  Landwirtschaft nach agrarökologischen Prinzipien. Dies wird erreicht durch die
  Vernetzung von regionalen Verbraucher*innen und Erzeuger*innen sozial- und
  umweltgerechter, ökologisch vertretbarer Produkte und den Betrieb von
  Plattformen zum Austausch der Produkte.
  \item Vermeidung unnötigen Verpackungs- und Lebensmittelabfalls durch die
  Förderung der Nutzung von Großgebinden und die Verwertung von Ausschussware
  \item die Reduktion von Treibhausgasemissionen mit Hilfe kurzer Transportwege
  durch die Unterstützung einer regionalen Lebensmittelversorgung
  \item durch eine für Verbraucher*innen transparente Lebensmittelproduktion
  \item die Durchführung von Forschungsarbeiten alleine oder in Kooperation mit
  Forschungseinrichtungen und Verbänden, Sammlung und Auswertung von Erfahrungen
  sowie die Herausgabe von Publikationen
\end{enumerate}

Die Arbeit des Vereins richtet sich vor allem nach den Grundsätzen
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item der Achtung aller Menschen sowie der Gleichberechtigung jedes Einzelnen
  unter dem Leitgedanken eines ganzheitlichen Menschenbildes.
  \item der Achtung der Umwelt durch Aufbau und Wahrung zukunftsfähiger
  Agrarökosysteme.
  \item der Achtung von Solidarität in alternativen Finanzierungskonzepten.
\end{enumerate}

Der Verein strebt zukunftsfähiges sozio-ökonomisches Handeln an.

Soweit wirtschaftliche Aktivitäten für die Verwirklichung der Satzungszwecke
notwendig sind, entsprechen diese lediglich dem zur Förderung des ideellen
Zwecks benötigten Maß. Dieser wirtschaftliche Betrieb hat keinerlei
Gewinnabsicht, und dient ausschließlich der Verwirklichung der Vereinszwecke.

\Clause{title={Gemeinnützigkeit}}
Der Verein ist selbstlos tätig: er verfolgt nicht in erster Linie
eigenwirtschaftliche Zwecke. Der Verein verfolgt ausschließlich und unmittelbar
gemeinnützige Zwecke im Sinne des Abschnitts „Steuerbegünstigte Zwecke“ der
Abgabenordnung.

Mittel des Vereins dürfen nur für die satzungsgemäßen Zwecke verwendet werden.
Die Mitglieder erhalten in ihrer Eigenschaft als Mitglieder keine Zuwendungen
aus den Mitteln des Vereins. Es darf keine Person durch Ausgaben, die dem Zweck
des Vereins fremd sind, oder durch unverhältnismäßig hohe Vergütungen begünstigt
werden.

\Clause{title={Arten der Mitgliedschaft}}
Die Aufnahme eines Mitglieds erfolgt schriftlich anhand des unterschriebenen
Formulars \glqq Beitrittserklärung\grqq{}.

Der Verein hat Voll-, Haushalts-, Förder- sowie Projektmitglieder.
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Vollmitglieder repräsentieren eine erwachsene Person eines
  Haushalts bzw. Bedarfsgemeinschaft.
  \item Haushaltsmitglieder sind einem Vollmitglied zugeordnet, mit dem sie
  eine gemeinsame Haushalts- bzw. Bedarfsgemeinschaft bilden.
  \item Fördermitglieder unterstützen die Aufgaben des Vereins, ohne an der
  Vereinsarbeit teilzunehmen; sie fördern die Vereinstätigkeit durch Geldbeträge
  oder Sachleistungen.
  \item Projektmitglieder sind Vereine, Institutionen o.ä. sowie Einzelpersonen, die die Vereinszwecke außherhalb ihres Privathaushalts unterstützen.
\end{enumerate}

Voll-, Haushalts- und Projektmitglieder können die Einrichtungen des Vereins zu
den in Satzung und Geschäftsordnung festgelegten Bedingungen nutzen.

Personen mit rechtsextremen, sexistischen und sonstigen
menschenverachtenden Ansichten ist die Mitgliedschaft untersagt.

Die Mitglieder können ihre Mitgliedschaft mit einer Frist von mindestens drei
Monaten zum Monatsende schriftlich kündigen.

Die Mitgliedschaft endet durch Austritt, Ausschluss oder Tod.

Der Ausschluss kann erfolgen, wenn die vereinbarte Beitragszahlung nicht
innerhalb einer Frist von drei Monaten geleistet wird oder grob
vereinsschädigendes Verhalten vorliegt, sowie bei rechtsextremem, sexistischem
und sonstigem menschenverachtenden Verhalten oder Meinungsäußerung. Der
Ausschluss wird durch den Vorstand vollzogen. Gegen den Ausschluss kann mit
einer Frist von vier Wochen schriftlich Einspruch erhoben werden. Die endgültige
Entscheidung trifft die Mitgliederversammlung, die innerhalb eines Zeitraums von
acht Wochen nach Einspruch stattzufinden hat.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Voll- und Haushaltsmitglieder}}
Voll- und Haushaltsmitglied des Vereins kann jede natürliche
Person werden, die die oben genannten Ziele unterstützen will.

Sowohl jedes Voll- als auch jedes Haushaltsmitglied ist verpflichtet, bei seinem
Eintritt eine volle Einlage zu leisten. Die Höhe der Einlage wird durch die
Geschäftsordnung bestimmt.

Vollmitglieder entrichten den vollen Mitgliedsbeitrag. Haushaltsmitglieder
entrichten einen ermäßigten Mitgliedsbeitrag. Die Höhe des Mitgliedsbeitrages
wird durch die Geschäftsordnung bestimmt.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Fördermitglieder}}
Fördermitglieder können natürliche und juristische Personen bzw.
Zusammenschlüsse natürlicher Personen werden, die den Verein ideell und
materiell unterstützen. Eine Fördermitgliedschaft kann durch die
Mitgliederversammlung abgelehnt werden.

Die Höhe des Fördermitgliedsbeitrags bestimmt jedes Fördermitglied selbst.
Fördermitglieder haben keine Einlage zu leisten. Ein Mindestförderbeitrag wird
in der Geschäftsordnung festgelegt.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Projektmitglieder}}
Projektmitglieder können natürliche oder juristische Personen bzw.
Zusammenschlüsse natürlicher Personen werden, die die oben genannten Ziele unterstützen wollen, und die Mitgliedschaft nicht als Voll- oder Haushaltsmitglieder für den eigenen Haushalt, sondern für andere Projekte abschließen.

Jedes Projektmitglied ist verpflichtet, bei seinem Eintritt eine volle Einlage zu leisten. Die Höhe der Einlage wird durch die Geschäftsordnung bestimmt.

Die Höhe der Mitgliedsbeiträge für Projektmitglieder wird durch die Geschäftsordnung bestimmt.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Rechte und Pflichten der Mitglieder}}
Jedes Mitglied soll im Sinne des genannten Zwecks tätig sein.

Bei Abstimmungen hat sowohl jedes Voll-, Haushalts- als auch Projektmitglied eine Stimme.

Die Mitglieder sind verpflichtet, ihren finanziellen Verbindlichkeiten gegenüber
dem Verein selbstständig und rechtzeitig nachzukommen (Bringschuld).

Für die Verbindlichkeiten des Vereins haftet nur das Vereinsvermögen.

Jedes Mitglied verpflichtet sich der Geschäftsordnung Folge zu leisten.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Organe des Vereins}}
Die Organe des Vereins sind der Vorstand, der*die Kassenprüfungsbeauftragte/n,
und die Mitgliederversammlung.

Vorstand
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Der Vorstand besteht aus mindestens drei gleichberechtigten Personen.
  Durch Beendigung der Mitgliedschaft endet das Amt des Vorstandsmitglieds.
  Vorstandsmitglieder können nur natürliche Personen (nicht Vertreter
  juristischer Personen) sein.
  \item Der Vorstand wird durch die Mitgliederversammlung für die Dauer von
  einem Jahr gewählt. Wiederwahl ist möglich. Bei Ausfall eines
  Vorstandsmitgliedes wird durch die Mitgliederversammlung ein*e Nachfolger*in
  für die verbleibende Zeit bis zum Ende der Wahlperiode gewählt.
  \item Der Vorstand bleibt bis zur Wahl eines neuen Vorstands im Amt.
  \item Die Abwahl von Vorstandsmitgliedern ist auf Beschluss der
  Mitgliederversammlung nach satzungsmäßiger Einladung jederzeit möglich
  \item Vertretungsberechtigt sind zwei Vorstandsmitglieder gemeinsam. Für
  Geschäfte deren Umfang die Geschäftsordnung regelt, sind Vorstandsmitglieder
  einzeln vertretungsberechtigt.
  \item Die Vorstandssitzungen sind für Mitglieder und Interessierte öffentlich
  und müssen mindestens sieben Tage im Voraus angekündigt werden. Genaueres wird
  durch die Mitgliederversammlung im Rahmen der Geschäftsordnung festgelegt.
  \item Der Vorstand übernimmt insbesondere im Sinne des BGB die Vertretung des
  Vereins nach außen (gerichtlich und außergerichtlich) und hat ein Vetorecht
  bei allen Entscheidungen, die finanzielle Angelegenheiten betreffen.
  \item Der Vorstand haftet gegenüber dem Verein nur bei grober Fahrlässigkeit
  und Vorsatz.
  \item Der Vorstand ist zur Erstellung eines Rechenschaftsberichts verpflichtet.
  Dieser wird nach dem Ende einer Wahlperiode vor der Mitgliederversammlung
  vorgestellt.
\end{enumerate}

Mitgliederversammlung
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Die Mitgliederversammlung wird durch den Vorstand einberufen.
  \item Tag, Ort und Zeit der Mitgliederversammlung wird durch schriftliche
  Mitteilung per E-Mail mindestens 14 Tage vorher angekündigt.
  \item Die Mitgliederversammlung ist zuständig für alle Angelegenheiten des
  Vereins, die dem Vorstand nicht übertragen sind.
  \item Die Mitgliederversammlung ist beschlussfähig, wenn mindestens 7 oder
  2/3 der stimmberechtigten Mitglieder des Vereins anwesend sind.
  \item Die Satzung kann auf jeder Mitgliederversammlung geändert werden.
  \item Vorschläge zu Satzungsänderungen können von jedem Mitglied eingebracht
  werden und müssen zusammen mit der Einladung zur Mitgliederversammlung
  an alle Vereinsmitglieder kommuniziert werden.
  \item Für Entscheidungen über Satzungsänderungen, den Ausschluss von
  Mitgliedern und der Auflösung des Vereins gilt eine 2/3 Mehrheit der
  anwesenden, stimmberechtigten Mitglieder. Für alle weiteren Entscheidungen
  gilt die einfache Mehrheit der anwesenden, stimmberechtigten Mitglieder.

\end{enumerate}

Kassenprüfungsbeauftragte
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Die Mitgliederversammlung wählt gemeinsam mit dem Vorstand und für die
  gleiche Amtszeit zwei oder mehrere Kassenprüfungsbeauftragte.
  \item Sie prüfen möglichst fortlaufend, jedoch spätestens vor der
  Mitgliederversammlung, dass die Vereinsmittel ordnungsgemäß (in Bezug auf
  Satzung, Geschäftsordnung und Beschlüsse) verwendet und verbucht werden, und
  erstatten der Mitgliederversammlung Bericht.
  \item Haben dabei verschiedene Kassenprüfungsbeauftragte unterschiedliche
  Sichtweisen, werden diese der Mitgliederversammlung vollständig berichtet.
  \item Die Kassenprüfungsbeauftragten dürfen nicht Mitglied des Vorstands sein.
  \item Wiederwahl ist zulässig.
  \item Die Mitgliederversammlung kann darüber entscheiden, die Wirtschaftsprüfung
  an ein Wirtschaftsprüfungsinstitut zu übergeben.
\end{enumerate}


Die in Vorstandssitzungen und in Mitgliederversammlungen gefassten Beschlüsse müssen schriftlich erfasst und von
der Sitzungsleitung und dem*r Protokollführenden unterzeichnet werden.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.


\Clause{title={Kommunikation, Beschlüsse, Protokolle}}
Alle Kommunikation erfolgt zeitnah, offen und transparent für Menschen, die
nicht bei den Treffen anwesend waren sowie möglichst barrierefrei.

Die Kommunikation aller anderen Beschlüsse kann per Mail oder über anderweitige
elektronische Kommunikation erfolgen, soweit transparent und offen für alle
Mitglieder zugänglich.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Finanzierung}}
Der Verein finanziert die Durchführung seiner Aufgaben durch Beiträge, Einlagen,
Spenden, öffentliche Zuschüsse und andere finanzielle Mittel, soweit sie nicht
dem gemeinnützigen Zweck widersprechen.

Die Finanzierung soll soweit möglich solidarischen Grundprinzipien entsprechen.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Geschäftsordnung}}
Die Geschäftsordnung regelt Details, Konkretisierungen, und - wo die Satzung es
vorsieht - Ausnahmen dieser Satzungsregelungen und ist verbindlich für alle
Mitglieder des Vereins.

Für Änderungen der Geschäftsordnung gelten die gleichen Regelungen wie für
Änderungen der Satzung selbst.

\Clause{title={Datenschutz}}
Der Verein verarbeitet Daten von Mitgliedern und Nichtmitgliedern
(Geschäftspartnern, Interessierten).

Dabei achten wir auf den (auch gesetzlich vorgeschriebenen) Datenschutz und
beachten insbesondere Vertraulichkeit und Zweckbindung.

Weiteres regelt die Geschäftsordnung.

\Clause{title={Salvatorische Klausel}}
Sollte eine oder mehrere Bestimmungen dieser Satzung ganz oder teilweise
rechtsunwirksam oder undurchführbar sein, so wird dadurch die Gültigkeit der
anderen Bestimmungen nicht berührt. An die Stelle der unwirksamen Bestimmungen
tritt rückwirkend eine Regelung, die dem Zweck der gewollten Regelung am
nächsten kommt.

\Clause{title={Gründungsklausel}}
Falls für die Eintragung in das Vereinsregister oder für die Anerkennung der
Gemeinnützigkeit durch die entsprechenden Behörden Änderungen und Anpassungen
der Satzung nötig werden, kann der Vorstand diese auch ohne Beschluss der
Mitgliederversammlung vornehmen. Der Vorstand wir zur Vornahme dieser
Handlungen ausdrücklich ermächtigt.

Diese Satzungsänderungen müssen allen Vereinsmitgliedern alsbald schriftlich
mitgeteilt werden.

\Clause{title={Schlussbestimmung / Auflösung}}
Im Falle der Auflösung des Vereins oder bei Wegfall steuerbegünstigter Zwecke
wird nach Tilgung der Verbindlichkeiten des Vereins das Vermögen gemäß der
Geschäftsordnung an eine andere gemeinnützige Organisation aufgeteilt.

\end{contract}

\vspace{3cm}

Bayreuth, \insertdate
\end{document}
